%% ============================================================
%% Episode 02 - Farsi Podcast Script (Translation)
%% Source: specialized_advisor_report_complete/markdown/02_sliding_surface_design.md
%% Series: Advisor Progress Report - Deep Dive
%% Compiler: XeLaTeX ONLY
%% Font: B Nazanin
%% CRITICAL: xepersian must always be loaded LAST
%% ============================================================

\documentclass[12pt, a4paper]{article}

%% ============================================================
%% COMPATIBILITY SHIMS
%% MiKTeX admin base (2023-11) missing commands from user-installed
%% bidi 2026 and fontspec 2.9g. These shims fill the gaps.
%% ============================================================
\makeatletter
\providecommand\IfClassLoadedT[2]{\@ifclassloaded{#1}{#2}{}}
\providecommand\IfClassLoadedF[2]{\@ifclassloaded{#1}{}{#2}}
\providecommand\IfPackageLoadedT[2]{\@ifpackageloaded{#1}{#2}{}}
\providecommand\IfPackageLoadedF[2]{\@ifpackageloaded{#1}{}{#2}}
\providecommand\IfFileLoadedTF[3]{\@ifpackageloaded{#1}{#2}{#3}}
\providecommand\IfFileLoadedT[2]{\@ifpackageloaded{#1}{#2}{}}
\providecommand\IfFileLoadedF[2]{\@ifpackageloaded{#1}{}{#2}}
\makeatother
\usepackage{expl3}
\ExplSyntaxOn
\cs_if_exist:NF \prop_gput_if_not_in:Nnn
  {
    \cs_new:Npn \prop_gput_if_not_in:Nnn #1#2#3
      { \prop_if_in:NnF #1 {#2} { \prop_gput:Nnn #1 {#2} {#3} } }
  }
\ExplSyntaxOff
%% ============================================================

\usepackage[
  a4paper,
  top=2.5cm, bottom=2.5cm,
  left=2.8cm, right=2.8cm,
  headheight=25pt
]{geometry}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{seriesblue}{RGB}{25, 80, 150}
\definecolor{audionote}{RGB}{130, 50, 15}
\definecolor{sectiongray}{RGB}{75, 75, 75}
\definecolor{audiotan}{RGB}{252, 243, 233}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.8}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{titlesec}

%% ============================================================
%% xepersian MUST be loaded LAST
%% ============================================================
\usepackage{xepersian}
\settextfont[Scale=1.05]{B Nazanin}
\setlatintextfont{Times New Roman}

%% Em-dash: B Nazanin lacks U+2014 -- use Latin font
\newcommand{\dash}{\lr{---}}

%% ============================================================
%% Page style -- savebox approach (avoids bidi \endL conflict)
%% ============================================================
\newsavebox{\hdrLeft}
\newsavebox{\hdrRight}
\AtBeginDocument{%
  \savebox{\hdrLeft}{\normalfont\small\color{sectiongray}%
    گزارش پيشرفت مشاور / بررسی عمیق}%
  \savebox{\hdrRight}{\normalfont\small\color{sectiongray}%
    قسمت دوم: طراحی سطح لغزش}%
}
\makeatletter
\def\ps@podcast{%
  \def\@oddhead{\usebox{\hdrLeft}\hfill\usebox{\hdrRight}}%
  \let\@evenhead\@oddhead
  \def\@oddfoot{\normalfont\hfil\thepage\hfil\relax}%
  \let\@evenfoot\@oddfoot
  \let\@mkboth\markboth
}
\makeatother
\pagestyle{podcast}

%% ============================================================
%% Section formatting
%% ============================================================
\titleformat{\section}
  {\large\bfseries\color{seriesblue}}
  {}
  {0pt}
  {}
  [\vspace{-2pt}{\color{seriesblue}\rule{\linewidth}{0.7pt}}\vspace{2pt}]

\titleformat{\subsection}
  {\normalsize\bfseries\color{sectiongray}}
  {}
  {0pt}
  {}

\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlist[itemize]{
  itemsep=4pt,
  topsep=5pt,
  parsep=0pt,
  label=$\bullet$
}

%% ============================================================
\begin{document}
%% ============================================================

\thispagestyle{empty}

\vspace*{1.2cm}

{\centering
{\color{seriesblue}\fontsize{24}{30}\selectfont\bfseries قسمت دوم}

\vspace{0.5cm}
{\fontsize{15}{20}\selectfont\bfseries طراحی سطح لغزش: جاده‌ای به سوی پايداری}

\vspace{0.9cm}
{\color{seriesblue}\rule{0.55\linewidth}{1pt}}
\vspace{0.7cm}

{\normalsize
\begin{tabular}{rl}
  \textbf{مجموعه:}     & گزارش پيشرفت مشاور \dash{} بررسی عمیق \\[5pt]
  \textbf{مدت:}        & ۸ تا ۱۰ دقیقه \\[5pt]
  \textbf{راوی:}       & مجری تنها \\[5pt]
  \textbf{منابع:}      & بخش ۲.۱ گزارش مشاور \\
\end{tabular}
}

\vspace{0.9cm}
{\color{seriesblue}\rule{0.55\linewidth}{0.4pt}}
\par}

\vspace{1.2cm}

%% ============================================================
\section{افتتاحیه: سطح لغزش چيست؟}

در قسمت قبل، سيستم خود را تعريف کرديم \dash{} يک بردار حالت شش‌بعدی که آونگ معکوس مضاعف را توصيف می‌کند. حالا سوال اين است: چطور آن را کنترل کنيم؟

رويکرد کنترل مُد لغزشی با يک ايده هوشمندانه شروع می‌شود. به جای اينکه مستقيماً بخواهيم حالت شش‌بعدی را به صفر برسانيم، ابتدا يک سطح هدف کم‌بعدتر در فضای حالت تعريف می‌کنيم. اگر بتوانيم سيستم را به آن سطح برسانيم و نگه‌داريم، ديناميک‌های کاهش‌يافته روی سطح تضمين می‌شوند که پايدارند. در واقع يک مسئله سخت شش‌بعدی را به دو زير‌مسئله ساده‌تر تبديل کرده‌ايم: رسيدن به سطح، و سپس ماندن روی آن.

مثلاً فرود هواپيما را در نظر بگيريد. سعی نمی‌کنيد مستقيماً از ارتفاع پرواز به لمس باند برسيد. ابتدا با مسير فرود تلاقی می‌کنيد \dash{} يک مسير ورود از پيش تعريف‌شده \dash{} و سپس آن مسير را دنبال می‌کنيد. مسير فرود همان سطح لغزش ماست. وقتی روی آن هستيد، باقی فرود توسط يک مجموعه ديناميک بسيار ساده‌تر هدايت می‌شود.

%% ============================================================
\section{معادله سطح}

سطح لغزشی که در تمام چهار کنترل‌گر اين پروژه استفاده می‌شود عبارت است از:

\begin{center}
\mbox{\lr{sigma = lambda-one * theta-one + lambda-two * theta-two + k-one * theta-one-dot + k-two * theta-two-dot}}
\end{center}

سيگما يک عدد اسکالر است \dash{} يک عدد واحد که حالت هر دو آونگ را خلاصه می‌کند. وقتی سيگما صفر باشد، روی سطح هستيد. سطح يک ترکيب وزن‌دار از دو زاويه آونگ و سرعت‌های زاويه‌ای آن‌هاست. موقعيت و سرعت چرخ‌دستی مستقيماً در سيگما ظاهر نمی‌شوند \dash{} آن‌ها از طريق معادلات حرکت وارد می‌شوند وقتی سيگما را مشتق می‌گيريم.

وقتی سيگما صفر باشد، ديناميک‌ها چه شکلی دارند؟ سيستم کاهش‌يافته به دو معادله مستقل مرتبه اول تجزيه می‌شود: مشتق تتا-يک مساوی است با منفی لامبدا-يک تقسيم بر کا-يک ضربدر تتا-يک، و مشتق تتا-دو مساوی است با منفی لامبدا-دو تقسيم بر کا-دو ضربدر تتا-دو. اينها واپاشی‌های نمايی هستند. اگر و فقط اگر همه چهار پارامتر مثبت باشند، پايدارند.

اين شرايط پايداری را می‌دهد: لامبدا-يک، لامبدا-دو، کا-يک، کا-دو بايد همه به شکل دقيق از صفر بزرگ‌تر باشند. اين نابرابری‌ها به حدود پايين سختی در بهينه‌سازی تبديل می‌شوند \dash{} هر مجموعه بهره کانديدا بايد آن‌ها را ارضا کند، وگرنه فوری با حداکثر جريمه رد می‌شود.

%% ============================================================
\section{چرا اين سطح، نه سطح ديگری؟}

گزارش به صراحت رد دو گزينه را مستند می‌کند. يک مشاور تقريباً حتماً در اين مورد سوال می‌پرسد.

\subsection{سطح لغزشی انتگرالی}

اين طراحی، سيگما را با انتگرال خطا غنی می‌کند. در نظريه، خطای ماندگار را حذف می‌کند. رد شد چون افزودن يک حالت انتگرال‌گير يعنی آناليز لياپانوف بايد يک متغير حالت هفتم را در نظر بگيرد. برای سيستمی که از قبل شش بُعدی است، اين پيچيدگی اثبات را به شکل قابل توجهی افزايش می‌دهد بدون فايده متناسب \dash{} خطای ماندگار در شبيه‌سازی ما از قبل کوچک است.

\subsection{سطح لغزشی پايانی}

اين طراحی جمله سرعت زاويه‌ای خطی را با يک توان کسری از خطا جايگزين می‌کند که نسبت توان کمتر از يک است. سطوح پايانی همگرايی زمان محدود را تضمين می‌کنند. رد شد چون توان کسری يک تکينگی مشتق در تعادل ايجاد می‌کند. وقتی زاويه آونگ دقيقاً صفر است، مشتق آن توان کسری منفجر می‌شود. اين يک مشکل عددی در شبيه‌سازی است و يک مشکل فيزيکی روی سخت‌افزار است، جايی که کوانتيزاسيون حسگر تضمين می‌کند حالت هرگز دقيقاً روی صفر ننشيند.

\subsection{سطح خطی}

همين است که پروژه استفاده می‌کند. درجه نسبی دقيقاً يک است \dash{} که به صورت تحليلی تصديق شده. آناليز لياپانوف قابل حل است. بهينه‌سازی می‌تواند همه چهار پارامتر سطح را همزمان تنظيم کند. هيچ مشکل عددی در تعادل وجود ندارد. اين توازن مناسب برای يک سيستم در سطح پايان‌نامه است.

%% ============================================================
\section{بررسی درجه نسبی}

درجه نسبی يک پيش‌نياز فنی برای کنترل مُد لغزشی استاندارد است \dash{} بايد دقيقاً برابر يک باشد. يعنی: سيگما را يک بار نسبت به زمان مشتق بگيريد، و ورودی کنترل \lr{u} بايد به صراحت ظاهر شود.

بررسی به اين شکل است. سيگما را نسبت به زمان مشتق می‌گيريم. نتيجه شامل مشتقات تتا-يک و تتا-دو و شتاب‌های زاويه‌ای است. معادلات حرکت را جايگزين می‌کنيم: شتاب‌ها به معکوس ماتريس اينرسی ضربدر ماتريس \lr{B} ضربدر \lr{u} بستگی دارند، در کنار جملات ديگر. کنترل \lr{u} از طريق حاصل‌ضرب \lr{L} ضربدر معکوس \lr{M} ضربدر \lr{B} ظاهر می‌شود، که \lr{L} بردار صفر-کا-يک-کا-دو است.

اين حاصل‌ضرب يک اسکالر است. برای درجه نسبی يک، بايد غيرصفر باشد. از آنجا که \lr{M} برای هر پيکربندی فيزيکی \lr{DIP} \dash{} هر مجموعه جرم‌ها و طول‌های مثبت \dash{} مثبت معين است، معکوسش خوش‌تعريف است و حاصل‌ضرب غيرصفر است. درجه نسبی يک تأييد می‌شود.

اگر درجه نسبی دو يا بيشتر بود، کنترل مُد لغزشی استاندارد شکست می‌خورد. به روش‌های مُد لغزشی مرتبه بالاتر نياز داشتيد که بسيار پيچيده‌ترند. انتخاب سطح خطی، همراه با ساختار فيزيکی \lr{DIP}، دقيقاً درجه يک را می‌دهد.

%% ============================================================
\section{شرط تطابق}

شرط تطابق فرضی است که باعث می‌شود رد اغتشاش \lr{SMC} کار کند. بيان می‌کند که اغتشاشات خارجی از همان کانال ورودی که سيگنال کنترل وارد می‌شود وارد سيستم می‌شوند.

برای \lr{DIP}: نيروی کنترل به صورت افقی به چرخ‌دستی وارد می‌شود. اغتشاشات خارجی \dash{} لرزش کف، عدم قطعيت پارامتر، باد \dash{} نيز از طريق نيروها روی چرخ‌دستی وارد می‌شوند. وقتی سيگما-دات را می‌نويسيد، اغتشاش \lr{d} در همان جمله‌ای که \lr{u} هست ظاهر می‌شود: \lr{L} ضربدر معکوس \lr{M} ضربدر \lr{B} ضربدر مجموع \lr{u} و \lr{d}. چون از کانال يکسانی وارد می‌شوند، بهره سوئيچينگ \lr{K} می‌تواند هر اغتشاشی را که اندازه‌اش از \lr{K} کمتر است رد کند. نيازی نيست \lr{d} را بدانيد \dash{} فقط بايد \lr{K} به اندازه کافی بزرگ باشد.

اين در حالت کلی تضمين نمی‌شود. اين يک فرض است، و گزارش آن را به صراحت بيان می‌کند. برای سيستم ما \dash{} يک چرخ‌دستی با ورودی نيروی افقی و اغتشاشات روی همان چرخ‌دستی \dash{} معقول است.

%% ============================================================

\begin{mdframed}[
  backgroundcolor=audiotan,
  linecolor=audionote!70,
  linewidth=1pt,
  innerleftmargin=12pt,
  innerrightmargin=12pt,
  innertopmargin=8pt,
  innerbottommargin=8pt
]
\textbf{\color{audionote}[يادداشت صوتی:]}
سطح چهار پارامتر قابل تنظيم دارد: لامبدا-يک، لامبدا-دو، کا-يک، کا-دو. بهينه‌سازی اين‌ها را در محدوده ۲.۰ تا ۳۰.۰ جستجو می‌کند. حد پايين شرايط پايداری را با حاشيه تضمين می‌کند \dash{} هيچ بهره‌ای به زير ۲.۰ نمی‌رود، بنابراين همه چهار نابرابری پايداری به صورت ساختاری ارضا می‌شوند. اين چهار پارامتر بين همه چهار کنترل‌گر مشترک هستند. سطح لغزشی بين کنترل مُد لغزشی کلاسيک، الگوريتم ابر-پيچشی، تطبيقی، و هيبريد تطبيقی تغيير نمی‌کند. آنچه تغيير می‌کند قانون کنترل است \dash{} تابعی که سيگما را به نيرو تبديل می‌کند.
\end{mdframed}

\vspace{0.6cm}

%% ============================================================
\section{نتيجه‌گيری}

سطح لغزشی يک مسئله سخت چندبعدی را به يک مسئله دسترسی يک‌بعدی به علاوه يک سيستم کاهش‌يافته پايدار تبديل می‌کند. شکل خطی برای پاکيزگی رياضی و قابليت اطمينان عددی انتخاب شد. شرط تطابق رد اغتشاش را توجيه می‌کند. درجه نسبی يک تضمين می‌کند که کنترل مُد لغزشی استاندارد اعمال می‌شود.

در قسمت بعدی، چهار کنترل‌گر مختلف با اين سطح مشترک را بررسی می‌کنيم. هر کدام چطور سيگما را به نيرو تبديل می‌کنند؟

%% ============================================================
\vspace{1.5cm}
\begin{center}
{\color{seriesblue}\rule{0.45\linewidth}{0.4pt}}\\[8pt]
{\small\color{sectiongray}
منابع گزارش: بخش ۲.۱ \dash{} معادلات \lr{eq:surface, eq:stability\_cond}
}
\end{center}

\end{document}
