%% ============================================================
%% Episode 04 - Farsi Podcast Script (Translation)
%% Source: specialized_advisor_report_complete/markdown/04_pso_configuration.md
%% Series: Advisor Progress Report - Deep Dive
%% Compiler: XeLaTeX ONLY
%% Font: B Nazanin
%% CRITICAL: xepersian must always be loaded LAST
%% ============================================================

\documentclass[12pt, a4paper]{article}

%% ============================================================
%% COMPATIBILITY SHIMS
%% ============================================================
\makeatletter
\providecommand\IfClassLoadedT[2]{\@ifclassloaded{#1}{#2}{}}
\providecommand\IfClassLoadedF[2]{\@ifclassloaded{#1}{}{#2}}
\providecommand\IfPackageLoadedT[2]{\@ifpackageloaded{#1}{#2}{}}
\providecommand\IfPackageLoadedF[2]{\@ifpackageloaded{#1}{}{#2}}
\providecommand\IfFileLoadedTF[3]{\@ifpackageloaded{#1}{#2}{#3}}
\providecommand\IfFileLoadedT[2]{\@ifpackageloaded{#1}{#2}{}}
\providecommand\IfFileLoadedF[2]{\@ifpackageloaded{#1}{}{#2}}
\makeatother
\usepackage{expl3}
\ExplSyntaxOn
\cs_if_exist:NF \prop_gput_if_not_in:Nnn
  {
    \cs_new:Npn \prop_gput_if_not_in:Nnn #1#2#3
      { \prop_if_in:NnF #1 {#2} { \prop_gput:Nnn #1 {#2} {#3} } }
  }
\ExplSyntaxOff
%% ============================================================

\usepackage[
  a4paper,
  top=2.5cm, bottom=2.5cm,
  left=2.8cm, right=2.8cm,
  headheight=25pt
]{geometry}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{seriesblue}{RGB}{25, 80, 150}
\definecolor{audionote}{RGB}{130, 50, 15}
\definecolor{sectiongray}{RGB}{75, 75, 75}
\definecolor{audiotan}{RGB}{252, 243, 233}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.8}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{titlesec}

%% ============================================================
%% xepersian MUST be loaded LAST
%% ============================================================
\usepackage{xepersian}
\settextfont[Scale=1.05]{B Nazanin}
\setlatintextfont{Times New Roman}

\newcommand{\dash}{\lr{---}}

%% ============================================================
%% Page style -- savebox approach
%% ============================================================
\newsavebox{\hdrLeft}
\newsavebox{\hdrRight}
\AtBeginDocument{%
  \savebox{\hdrLeft}{\normalfont\small\color{sectiongray}%
    گزارش پيشرفت مشاور / بررسی عمیق}%
  \savebox{\hdrRight}{\normalfont\small\color{sectiongray}%
    قسمت چهارم: پيکربندی بهينه‌سازی}%
}
\makeatletter
\def\ps@podcast{%
  \def\@oddhead{\usebox{\hdrLeft}\hfill\usebox{\hdrRight}}%
  \let\@evenhead\@oddhead
  \def\@oddfoot{\normalfont\hfil\thepage\hfil\relax}%
  \let\@evenfoot\@oddfoot
  \let\@mkboth\markboth
}
\makeatother
\pagestyle{podcast}

%% ============================================================
%% Section formatting
%% ============================================================
\titleformat{\section}
  {\large\bfseries\color{seriesblue}}
  {}
  {0pt}
  {}
  [\vspace{-2pt}{\color{seriesblue}\rule{\linewidth}{0.7pt}}\vspace{2pt}]

\titleformat{\subsection}
  {\normalsize\bfseries\color{sectiongray}}
  {}
  {0pt}
  {}

\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlist[itemize]{
  itemsep=4pt,
  topsep=5pt,
  parsep=0pt,
  label=$\bullet$
}

%% ============================================================
\begin{document}
%% ============================================================

\thispagestyle{empty}

\vspace*{1.2cm}

{\centering
{\color{seriesblue}\fontsize{24}{30}\selectfont\bfseries قسمت چهارم}

\vspace{0.5cm}
{\fontsize{15}{20}\selectfont\bfseries پيکربندی بهينه‌سازی ازدحام ذرات: چگونه بهره‌ها يافته شدند}

\vspace{0.9cm}
{\color{seriesblue}\rule{0.55\linewidth}{1pt}}
\vspace{0.7cm}

{\normalsize
\begin{tabular}{rl}
  \textbf{مجموعه:}     & گزارش پيشرفت مشاور \dash{} بررسی عمیق \\[5pt]
  \textbf{مدت:}        & ۱۰ تا ۱۲ دقیقه \\[5pt]
  \textbf{راوی:}       & مجری تنها \\[5pt]
  \textbf{منابع:}      & بخش‌های ۳.۱ تا ۳.۵ گزارش مشاور \\
\end{tabular}
}

\vspace{0.9cm}
{\color{seriesblue}\rule{0.55\linewidth}{0.4pt}}
\par}

\vspace{1.2cm}

%% ============================================================
\section{افتتاحیه: چرا نه تنظيم دستی؟}

قبل از صحبت درباره \lr{PSO}، بايد بفهميم مسئله‌ای که حل می‌کند چيست.

هر کنترل‌گر چهار تا شش پارامتر برای تنظيم دارد. رابطه بين آن پارامترها و عملکرد به شدت غيرخطی است \dash{} تغيير کوچک در يک بهره می‌تواند اثرات کاملاً متفاوتی بسته به مقادير بهره‌های ديگر داشته باشد. فضای جستجو برای اکثر کنترل‌گرها شش‌بعدی است. و معيار عملکردی که مهم است اجرای يک شبيه‌سازی غيرخطی ۱۰ ثانيه‌ای برای ارزيابی هر مجموعه بهره کانديدا را شامل می‌شود.

تنظيم دستی توسط يک متخصص ممکن است بهره‌های خوبی برای يک کنترل‌گر در يک روز پيدا کند. ما چهار کنترل‌گر داريم، و می‌خواهيم بهره‌هايی که نه فقط برای يک شرط اوليه خوب هستند بلکه در طيف گسترده‌ای از زوايا و اغتشاشات اوليه استحکام دارند. بهينه‌سازی ازدحام ذرات \dash{} \lr{PSO} \dash{} اين جستجو را خودکار می‌کند.

%% ============================================================
\section{پارامترهای الگوريتم}

پيکربندی \lr{PSO} دقيقاً در گزارش مستند شده. چهل ذره. دويست تکرار. وزن اينرسی \lr{w} مساوی ۰.۷. شتاب شناختی \lr{c-one} مساوی ۲.۰. شتاب اجتماعی \lr{c-two} مساوی ۲.۰. دانه تصادفی ۴۲ برای تکرارپذيری.

\textbf{چهل ذره} يعنی چهل مجموعه بهره کانديدا در هر تکرار همزمان ارزيابی می‌شوند. اين از ۳۰ عدد \dash{} پيش‌فرض رايج‌تر \dash{} افزايش يافت، چون فضای جستجوی ما شش‌بعدی است. يک روش تجربی از ادبيات \lr{PSO} حدود ده ذره در هر بعد را پيشنهاد می‌دهد.

\textbf{دويست تکرار} بر اساس مشاهده تجربی انتخاب شد: منحنی‌های همگرايی نشان می‌دهند هزينه تا تکرار ۱۵۰ تا ۱۸۰ در همه کنترل‌گرها به يک پلاتوی پايدار می‌رسد.

\textbf{وزن اينرسی ۰.۷} تعادل بين اکتشاف و بهره‌برداری را کنترل می‌کند. مقدار ۰.۷ در وسط محدوده معمول ۰.۴ تا ۰.۹ قرار دارد. بدون يک مطالعه جداگانه بر روی اين فراپارامترها، مقادير استاندارد کندی و ابرهارت ۱۹۹۵ پذيرفته شدند.

\textbf{به‌روزرسانی سرعت}: سرعت هر ذره در هر بعد به‌روزرسانی می‌شود به: \lr{w} ضربدر سرعت قبلی، به علاوه \lr{c-one} ضربدر \lr{r-one} ضربدر اختلاف بهترين موقعيت شخصی و موقعيت فعلی، به علاوه \lr{c-two} ضربدر \lr{r-two} ضربدر اختلاف بهترين موقعيت سراسری و موقعيت فعلی. \lr{r} ها اعداد تصادفی از صفر تا يک هستند که در هر تکرار دوباره نمونه‌برداری می‌شوند.

%% ============================================================
\section{تابع هزينه}

اينجاست که تصميمات طراحی واقعی نهفته‌اند. ما فقط يک چيز را کمينه نمی‌کنيم \dash{} چهار هدف رقيب را به صورت همزمان متعادل می‌کنيم.

تابع برازندگی کلی: \lr{J} مساوی ۰.۷ ضربدر ميانگين هزينه، به علاوه ۰.۳ ضربدر حداکثر هزينه در ميان سناريوها. ساختار بيرونی \dash{} ۷۰ درصد ميانگين، ۳۰ درصد بدترين حالت \dash{} تضمين می‌کند \lr{PSO} بهره‌هايی پيدا نکند که برای يک سناريو درخشان کار کنند اما برای سناريويی ديگر فاجعه‌بار شکست بخورند.

هزينه هر سناريو پنج مؤلفه دارد:

اول، خطای رديابی: وزن يک ضربدر انتگرال مجذور خطای مسير. اين هدف اصلی است \dash{} آونگ‌ها را بالا نگه دار.

دوم، تلاش کنترل: وزن ۰.۱ ضربدر انتگرال قدرمطلق نيروی کنترل. اين کنترل‌گرهای پرانرژی را جريمه می‌کند.

سوم، نرخ تغيير: وزن ۰.۰۱ ضربدر انتگرال قدرمطلق نرخ تغيير نيروی کنترل. اين سيگنال‌های کنترل خشن و با تغيير سريع را که به سخت‌افزار آسيب می‌زند جريمه می‌کند.

چهارم، انتگرال لغزشی: وزن ۰.۱ ضربدر انتگرال مجذور سيگما. اين مستقيماً زمان خارج از سطح لغزشی را جريمه می‌کند.

پنجم، جريمه ناپايداری: \lr{P} مساوی ده به توان ششم، به عنوان يک پرچم دوگانه اگر شبيه‌سازی واگرا شود. اين مقدار تقريباً ده‌هزار برابر هزينه يک اجرای پايدار معمولی است، و اطمينان می‌دهد ذرات ناپايدار هميشه آخر در گله رتبه‌بندی می‌شوند.

%% ============================================================
\section{محدوده جستجو برای هر کنترل‌گر}

\lr{PSO} يک ناحيه محدودشده را برای بهره‌های هر کنترل‌گر جستجو می‌کند:

کنترل مُد لغزشی کلاسيک، شش بُعدی: بهره‌های سطح از ۲.۰ تا ۳۰.۰، بهره سوئيچينگ \lr{K} از ۲.۰ تا ۵۰.۰، بهره مشتق \lr{k-d} از ۰.۰۵ تا ۳.۰.

الگوريتم ابر-پيچشی، شش بُعدی: بهره‌های سطح از ۲.۰ تا ۳۰.۰، \lr{K-one} و \lr{K-two} از ۲.۰ تا ۳۰.۰، با قيد سخت \lr{K-one} بزرگ‌تر از \lr{K-two} که در حين ارزيابی اعمال می‌شود.

کنترل مُد لغزشی تطبيقی، پنج بُعدی: بهره‌های سطح از ۲.۰ تا ۳۰.۰، نرخ تطبيق گاما از ۰.۰۵ تا ۳.۰.

هيبريد تطبيقی، چهار بُعدی: فقط بهره‌های سطح، ۲.۰ تا ۳۰.۰. قوانين تطبيقی بقيه را مديريت می‌کنند.

%% ============================================================
\section{بهينه‌سازی استحکام: گسترش سناريو}

\lr{PSO} استاندارد بهره‌هايی پيدا کرد که برای يک شرط شروع خوب بودند اما برای شرايط اوليه متنوع به شکل فاجعه‌باری تخريب شدند. گزارش اين را کمی می‌کند: لرزش اسمی ۲.۱۴ تحت شرايط اوليه واقع‌بينانه به ۱۰۷.۶۱ تخريب شد \dash{} تخريب ۵۰.۴ برابر. اين يک کنترل‌گر قابل استفاده نيست.

راه‌حل \lr{PSO} استحکام: به جای ارزيابی هر ذره روی يک سناريو، آن را روی ۱۵ سناريو به صورت همزمان ارزيابی کنيد. سه سناريوی اسمی با زوايای اوليه در حدود ۰.۰۵ رادیان. چهار سناريوی متوسط با ۰.۱۵ رادیان. هشت سناريوی بزرگ با ۰.۳۰ رادیان.

اين تقسيم برای وزن‌دهی بيشتر به اغتشاشات بزرگ انتخاب شد \dash{} ۵۳ درصد سناريوها از زوايای اوليه بزرگ استفاده می‌کنند. يک کنترل‌گر که فقط برای اغتشاشات کوچک کار کند در عمل تقريباً بی‌فايده است.

نتيجه: تخريب لرزش از ۵۰.۴ برابر به ۷.۵ برابر کاهش يافت. حذف نشد، اما به شکل قابل توجهی بهبود يافت.

%% ============================================================

\begin{mdframed}[
  backgroundcolor=audiotan,
  linecolor=audionote!70,
  linewidth=1pt,
  innerleftmargin=12pt,
  innerrightmargin=12pt,
  innertopmargin=8pt,
  innerbottommargin=8pt
]
\textbf{\color{audionote}[يادداشت صوتی:]}
بهره‌های \lr{STA} استحکام \lr{K-one} مساوی ۲.۰۲ و \lr{K-two} مساوی ۶.۶۷ قيد \lr{K-one} بزرگ‌تر از \lr{K-two} را نقض می‌کنند. بهينه‌سازی ۱۵ سناريويی اين ترکيب بهره را يافت و لرزش را در مجموعه سناريوها تجربی کاهش داد، اما اثبات پايداری نظری از شرايط مورنو-اوسوريو برای اين بهره‌ها اعمال نمی‌شود. اين يک مسئله باز مستند است که قبل از انتشار نياز به رفع دارد.
\end{mdframed}

\vspace{0.6cm}

%% ============================================================
\section{نتيجه‌گيری}

\lr{PSO} جستجوی بهره را در فضای غيرخطی با ابعاد بالا خودکار می‌کند. تابع هزينه چهار هدف را متعادل می‌کند. \lr{PSO} استحکام جستجو را برای پوشش ۱۵ سناريو گسترش می‌دهد و تعميم را به شکل چشمگيری بهبود می‌بخشد. يک مسئله باز حل‌نشده باقی می‌ماند: بهره‌های استحکام \lr{STA} قيد نظری را نقض می‌کنند و قبل از انتشار نياز به اصلاح دارند.

در قسمت بعدی: با توجه به اين بهره‌ها، چگونه رياضياتاً ثابت می‌کنيم کنترل‌گرها پايدار هستند؟

%% ============================================================
\vspace{1.5cm}
\begin{center}
{\color{seriesblue}\rule{0.45\linewidth}{0.4pt}}\\[8pt]
{\small\color{sectiongray}
منابع گزارش: بخش‌های ۳.۱ تا ۳.۵ \dash{} معادله \lr{eq:pso\_cost}
}
\end{center}

\end{document}
