%% ============================================================
%% Episode 06 - Farsi Podcast Script (Translation)
%% Source: specialized_advisor_report_complete/markdown/06_monte_carlo_methodology.md
%% Series: Advisor Progress Report - Deep Dive
%% Compiler: XeLaTeX ONLY
%% Font: B Nazanin
%% CRITICAL: xepersian must always be loaded LAST
%% ============================================================

\documentclass[12pt, a4paper]{article}

%% ============================================================
%% COMPATIBILITY SHIMS
%% ============================================================
\makeatletter
\providecommand\IfClassLoadedT[2]{\@ifclassloaded{#1}{#2}{}}
\providecommand\IfClassLoadedF[2]{\@ifclassloaded{#1}{}{#2}}
\providecommand\IfPackageLoadedT[2]{\@ifpackageloaded{#1}{#2}{}}
\providecommand\IfPackageLoadedF[2]{\@ifpackageloaded{#1}{}{#2}}
\providecommand\IfFileLoadedTF[3]{\@ifpackageloaded{#1}{#2}{#3}}
\providecommand\IfFileLoadedT[2]{\@ifpackageloaded{#1}{#2}{}}
\providecommand\IfFileLoadedF[2]{\@ifpackageloaded{#1}{}{#2}}
\makeatother
\usepackage{expl3}
\ExplSyntaxOn
\cs_if_exist:NF \prop_gput_if_not_in:Nnn
  {
    \cs_new:Npn \prop_gput_if_not_in:Nnn #1#2#3
      { \prop_if_in:NnF #1 {#2} { \prop_gput:Nnn #1 {#2} {#3} } }
  }
\ExplSyntaxOff
%% ============================================================

\usepackage[
  a4paper,
  top=2.5cm, bottom=2.5cm,
  left=2.8cm, right=2.8cm,
  headheight=25pt
]{geometry}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{seriesblue}{RGB}{25, 80, 150}
\definecolor{audionote}{RGB}{130, 50, 15}
\definecolor{sectiongray}{RGB}{75, 75, 75}
\definecolor{audiotan}{RGB}{252, 243, 233}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.8}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{titlesec}

%% ============================================================
%% xepersian MUST be loaded LAST
%% ============================================================
\usepackage{xepersian}
\settextfont[Scale=1.05]{B Nazanin}
\setlatintextfont{Times New Roman}

\newcommand{\dash}{\lr{---}}

%% ============================================================
%% Page style -- savebox approach
%% ============================================================
\newsavebox{\hdrLeft}
\newsavebox{\hdrRight}
\AtBeginDocument{%
  \savebox{\hdrLeft}{\normalfont\small\color{sectiongray}%
    گزارش پيشرفت مشاور / بررسی عمیق}%
  \savebox{\hdrRight}{\normalfont\small\color{sectiongray}%
    قسمت ششم: معيارهای مونت‌کارلو}%
}
\makeatletter
\def\ps@podcast{%
  \def\@oddhead{\usebox{\hdrLeft}\hfill\usebox{\hdrRight}}%
  \let\@evenhead\@oddhead
  \def\@oddfoot{\normalfont\hfil\thepage\hfil\relax}%
  \let\@evenfoot\@oddfoot
  \let\@mkboth\markboth
}
\makeatother
\pagestyle{podcast}

%% ============================================================
%% Section formatting
%% ============================================================
\titleformat{\section}
  {\large\bfseries\color{seriesblue}}
  {}
  {0pt}
  {}
  [\vspace{-2pt}{\color{seriesblue}\rule{\linewidth}{0.7pt}}\vspace{2pt}]

\titleformat{\subsection}
  {\normalsize\bfseries\color{sectiongray}}
  {}
  {0pt}
  {}

\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlist[itemize]{
  itemsep=4pt,
  topsep=5pt,
  parsep=0pt,
  label=$\bullet$
}

%% ============================================================
\begin{document}
%% ============================================================

\thispagestyle{empty}

\vspace*{1.2cm}

{\centering
{\color{seriesblue}\fontsize{24}{30}\selectfont\bfseries قسمت ششم}

\vspace{0.5cm}
{\fontsize{15}{20}\selectfont\bfseries معيارهای مونت‌کارلو: طراحی آزمايش صادقانه}

\vspace{0.9cm}
{\color{seriesblue}\rule{0.55\linewidth}{1pt}}
\vspace{0.7cm}

{\normalsize
\begin{tabular}{rl}
  \textbf{مجموعه:}     & گزارش پيشرفت مشاور \dash{} بررسی عمیق \\[5pt]
  \textbf{مدت:}        & ۸ تا ۱۰ دقیقه \\[5pt]
  \textbf{راوی:}       & مجری تنها \\[5pt]
  \textbf{منابع:}      & بخش‌های ۵.۱ تا ۵.۵ گزارش مشاور \\
\end{tabular}
}

\vspace{0.9cm}
{\color{seriesblue}\rule{0.55\linewidth}{0.4pt}}
\par}

\vspace{1.2cm}

%% ============================================================
\section{افتتاحیه: يک اجرا هيچ چيز را ثابت نمی‌کند}

يک شبيه‌سازی منفرد که کنترل‌گر شما را در حال کار نشان می‌دهد يک معيار نيست. ممکن است يک مجموعه شرايط اوليه خوش‌شانس بوده باشد. آونگ ممکن است تقريباً عمودی شروع کرده باشد. اغتشاشات ممکن است ملايم بوده باشند. يک اجرا به شما نمی‌گويد کنترل‌گر در طيف کامل شرايطی که با آن روبرو خواهد شد چگونه رفتار می‌کند.

آناليز مونت‌کارلو اين مشکل را با اجرای يک آزمايش يکسان با شرايط تصادفی‌شده چندين بار حل می‌کند. توزيع آماری نتايج \dash{} نه فقط يک نتيجه \dash{} خروجی است.

مطالعه \lr{MT-5} معيار اصلی است. ۱۰۰ اجرا به ازای هر کنترل‌گر، چهار کنترل‌گر، ۴۰۰ شبيه‌سازی کل روی مدل کامل غيرخطی.

%% ============================================================
\section{راه‌اندازی آزمايش}

هر جزئيات راه‌اندازی مونت‌کارلو در گزارش مستند شده. در عمل اين‌طور است:

\textbf{شرايط اوليه} به صورت يکنواخت و مستقل برای هر اجرا کشيده می‌شوند:

\begin{itemize}
  \item موقعيت چرخ‌دستی: يکنواخت بين منفی ۰.۰۵ و مثبت ۰.۰۵ متر. يعنی ۵ سانتی‌متر در هر جهت.
  \item زوايای آونگ تتا-يک و تتا-دو: يکنواخت بين منفی ۰.۰۵ و مثبت ۰.۰۵ رادیان. يعنی تقريباً منهای و مثبت ۲.۹ درجه از عمودی.
  \item سرعت چرخ‌دستی: يکنواخت بين منفی ۰.۰۲ و مثبت ۰.۰۲ متر بر ثانيه.
  \item سرعت‌های زاويه‌ای: يکنواخت بين منفی ۰.۰۵ و مثبت ۰.۰۵ رادیان بر ثانيه برای هر دو آونگ.
\end{itemize}

توزيع‌های يکنواخت انتخاب شدند چون هيچ دانش قبلی از اينکه کدام شرايط شروع محتمل‌ترند وجود ندارد. يکنواخت کمترين فرض‌ترين توزيع است \dash{} هر نقطه در محدوده را برابر وزن می‌دهد.

\textbf{مدت شبيه‌سازی:} ۱۰ ثانيه با دوره کنترل ۰.۰۱ ثانيه. يعنی ۱۰۰۰ گام کنترل در هر اجرا.

\textbf{مدل:} ديناميک‌های غيرخطی کامل. هر نتيجه \lr{MT-5} که در گزارش می‌يابيد \dash{} هر زمان يکنواختی، هر فراجهش، هر مقدار انرژی \dash{} روی مدل کامل غيرخطی محاسبه شده، نه مدل ساده‌شده \lr{PSO}.

%% ============================================================
\section{معيار موفقيت}

چطور تصميم می‌گيريد يک اجرا موفق بوده؟ معيار: قدرمطلق هر دو زاويه آونگ بايد برای حداقل يک ثانيه پيوسته در بازه ۱۰ ثانيه‌ای درون ۲ درصد زاويه تعادل بماند.

دو درصد از عمودی يعنی تقريباً ۰.۰۲ رادیان \dash{} حدود ۱.۱ درجه. نگه داشتن هر دو زاويه در اين باند برای يک ثانيه کامل نشان می‌دهد کنترل‌گر سيستم را واقعاً پايدار کرده، نه فقط از تعادل عبور کرده در حالی که هنوز در حال واگرايی است.

همه چهار کنترل‌گر آزمايش‌شده نرخ موفقيت ۱۰۰ درصد به دست آوردند \dash{} هيچ واگرايی در ۱۰۰ اجرا نبود. اين نتيجه مورد انتظار با توجه به بهره‌های تنظيم‌شده با \lr{PSO} بود، اما بايد تجربی تأييد می‌شد.

%% ============================================================
\section{چرا چهار کنترل‌گر، نه هفت تا؟}

گزارش به صراحت دليل حذف سه کنترل‌گر آزمايش‌نشده را مستند می‌کند.

\lr{SMC} بالابر چرخشی حذف شد چون برای مديريت آونگ‌هايی که از موقعيت آويزان شروع می‌کنند طراحی شده. شرايط اوليه \lr{MT-5} نزديک موقعيت عمودی شروع می‌کنند. در اين رژيم نزديک عمودی، قانون کنترل مبتنی بر انرژی بالابر چرخشی درگير نمی‌شود \dash{} گنجاندن آن نتايج گمراه‌کننده‌ای توليد می‌کرد.

\lr{MPC} حذف شد چون به کتابخانه \lr{cvxpy} نياز دارد که در زمان مطالعه \lr{MT-5} در شبيه‌ساز دسته‌ای ادغام نشده بود. يک محدوديت عملی زيرساختی.

کارخانه کنترل‌گرها يک کنترل‌گر نيست \dash{} يک لايه مسيريابی است که کنترل‌گرها را ايجاد می‌کند. قابل اعمال نيست.

%% ============================================================
\section{شکست هيبريد: مقادير شاخص}

کنترل‌گر هيبريد تطبيقی ابر-پيچشی در ۱۰۰ اجرای مونت‌کارلو شکست مداوم برگرداند. نه ۵۰. نه بعضی‌ها. هر اجرا.

حالت شکست داخلی است: بهره تطبيقی واگرا می‌شود \dash{} بدون کران رشد می‌کند. شبيه‌سازی سقوط نمی‌کند. کنترل‌گر به کار ادامه می‌دهد. اما نتایج ناجور توليد می‌کند.

برای نمايش وفادارانه اين بدون سقوط آمار، گزارش مقادير شاخص تعيين می‌کند: انرژی مساوی ده به توان ششم نيوتن مربع ثانيه، لرزش مساوی صفر. اين مقادير در جدول نتايج علامت‌گذاری و به عنوان شکست کنترل‌گر، نه داده گمشده، توضيح داده شده‌اند.

%% ============================================================
\section{شکاف تکرارپذيری}

اين بخش صادقانه‌ای است. مطالعه مونت‌کارلو \lr{MT-5} دانه تصادفی را ثبت نکرد. شرايط اوليه از توزيع‌های يکنواخت با محدوده‌های بيان‌شده کشيده شده‌اند، و روش مستند شده. اما اگر سعی کنيد ۱۰۰ مجموعه دقيق شرايط اوليه‌ای که استفاده شدند را بازتوليد کنيد، نمی‌توانيد.

گزارش اين را به صراحت به عنوان يک شکاف تکرارپذيری مستند می‌کند. نتايج آماری \dash{} ميانگين‌ها، انحراف معيارها، فاصله‌های اطمينان \dash{} معتبر هستند. اما تکرار دقيق اجرا به اجرا بدون دانه امکان‌پذير نيست.

آيتم اقدام ثبت شده: اجراهای آتی اين معيار دانه تصادفی \lr{numpy} را در شروع هر مطالعه مونت‌کارلو ثبت خواهند کرد.

%% ============================================================

\begin{mdframed}[
  backgroundcolor=audiotan,
  linecolor=audionote!70,
  linewidth=1pt,
  innerleftmargin=12pt,
  innerrightmargin=12pt,
  innertopmargin=8pt,
  innerbottommargin=8pt
]
\textbf{\color{audionote}[يادداشت صوتی:]}
مطالعه \lr{MT-5} انرژی را به واحد نيوتن مربع ثانيه \dash{} انتگرال \lr{u} به توان دو در طول زمان \dash{} گزارش می‌دهد. اين يک معيار تلاش کنترل است، نه انرژی فيزيکی به ژول. مطالعه پيشين \lr{QW-2} انرژی را به ژول گزارش داد. اينها معيارهای متفاوتی هستند. وقتی عدد \lr{MT-5} کلاسيک ۹۸۴۳ نيوتن مربع ثانيه را می‌بينيد و عدد متفاوتی به ژول از \lr{QW-2}، متضاد نيستند \dash{} چيزهای متفاوتی را اندازه‌گيری می‌کنند.
\end{mdframed}

\vspace{0.6cm}

%% ============================================================
\section{نتيجه‌گيری}

معيار \lr{MT-5} برای اعتبار طراحی شده: ۱۰۰ اجرا با شرايط اوليه تصادفی‌شده، مدل کامل غيرخطی، معيار موفقيت مستند، توجيه صريح حذف برای کنترل‌گرهای آزمايش‌نشده، و اعتراف صادقانه به شکاف دانه. شکست هيبريد به جای پنهان شدن يا حذف شدن با مقادير شاخص نشان داده می‌شود.

در قسمت بعدی: اعداد از آن ۴۰۰ شبيه‌سازی در واقع چه معنايی دارند \dash{} آناليز آماری و آزمون معنادار بودن.

%% ============================================================
\vspace{1.5cm}
\begin{center}
{\color{seriesblue}\rule{0.45\linewidth}{0.4pt}}\\[8pt]
{\small\color{sectiongray}
منابع گزارش: بخش‌های ۵.۱ تا ۵.۵
}
\end{center}

\end{document}
