%% ============================================================
%% Episode 09 - Farsi Podcast Script (Translation)
%% Source: specialized_advisor_report_complete/markdown/09_robustness_analysis.md
%% Series: Advisor Progress Report - Deep Dive
%% Compiler: XeLaTeX ONLY
%% Font: B Nazanin
%% CRITICAL: xepersian must always be loaded LAST
%% ============================================================

\documentclass[12pt, a4paper]{article}

%% ============================================================
%% COMPATIBILITY SHIMS
%% ============================================================
\makeatletter
\providecommand\IfClassLoadedT[2]{\@ifclassloaded{#1}{#2}{}}
\providecommand\IfClassLoadedF[2]{\@ifclassloaded{#1}{}{#2}}
\providecommand\IfPackageLoadedT[2]{\@ifpackageloaded{#1}{#2}{}}
\providecommand\IfPackageLoadedF[2]{\@ifpackageloaded{#1}{}{#2}}
\providecommand\IfFileLoadedTF[3]{\@ifpackageloaded{#1}{#2}{#3}}
\providecommand\IfFileLoadedT[2]{\@ifpackageloaded{#1}{#2}{}}
\providecommand\IfFileLoadedF[2]{\@ifpackageloaded{#1}{}{#2}}
\makeatother
\usepackage{expl3}
\ExplSyntaxOn
\cs_if_exist:NF \prop_gput_if_not_in:Nnn
  {
    \cs_new:Npn \prop_gput_if_not_in:Nnn #1#2#3
      { \prop_if_in:NnF #1 {#2} { \prop_gput:Nnn #1 {#2} {#3} } }
  }
\ExplSyntaxOff
%% ============================================================

\usepackage[
  a4paper,
  top=2.5cm, bottom=2.5cm,
  left=2.8cm, right=2.8cm,
  headheight=25pt
]{geometry}

\usepackage{xcolor}
\definecolor{seriesblue}{RGB}{25, 80, 150}
\definecolor{audionote}{RGB}{130, 50, 15}
\definecolor{sectiongray}{RGB}{75, 75, 75}
\definecolor{audiotan}{RGB}{252, 243, 233}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.8}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{titlesec}

%% ============================================================
%% xepersian MUST be loaded LAST
%% ============================================================
\usepackage{xepersian}
\settextfont[Scale=1.05]{B Nazanin}
\setlatintextfont{Times New Roman}

\newcommand{\dash}{\lr{---}}

%% ============================================================
%% Page style -- savebox approach
%% ============================================================
\newsavebox{\hdrLeft}
\newsavebox{\hdrRight}
\AtBeginDocument{%
  \savebox{\hdrLeft}{\normalfont\small\color{sectiongray}%
    گزارش پيشرفت مشاور / بررسی عمیق}%
  \savebox{\hdrRight}{\normalfont\small\color{sectiongray}%
    قسمت نهم: آناليز استحکام}%
}
\makeatletter
\def\ps@podcast{%
  \def\@oddhead{\usebox{\hdrLeft}\hfill\usebox{\hdrRight}}%
  \let\@evenhead\@oddhead
  \def\@oddfoot{\normalfont\hfil\thepage\hfil\relax}%
  \let\@evenfoot\@oddfoot
  \let\@mkboth\markboth
}
\makeatother
\pagestyle{podcast}

%% ============================================================
%% Section formatting
%% ============================================================
\titleformat{\section}
  {\large\bfseries\color{seriesblue}}
  {}
  {0pt}
  {}
  [\vspace{-2pt}{\color{seriesblue}\rule{\linewidth}{0.7pt}}\vspace{2pt}]

\titleformat{\subsection}
  {\normalsize\bfseries\color{sectiongray}}
  {}
  {0pt}
  {}

\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlist[itemize]{
  itemsep=4pt,
  topsep=5pt,
  parsep=0pt,
  label=$\bullet$
}

%% ============================================================
\begin{document}
%% ============================================================

\thispagestyle{empty}

\vspace*{1.2cm}

{\centering
{\color{seriesblue}\fontsize{24}{30}\selectfont\bfseries قسمت نهم}

\vspace{0.5cm}
{\fontsize{15}{20}\selectfont\bfseries آناليز استحکام: وقتی مدل اشتباه است چه می‌شود}

\vspace{0.9cm}
{\color{seriesblue}\rule{0.55\linewidth}{1pt}}
\vspace{0.7cm}

{\normalsize
\begin{tabular}{rl}
  \textbf{مجموعه:}     & گزارش پيشرفت مشاور \dash{} بررسی عمیق \\[5pt]
  \textbf{مدت:}        & ۸ تا ۱۰ دقیقه \\[5pt]
  \textbf{راوی:}       & مجری تنها \\[5pt]
  \textbf{منابع:}      & بخش‌های ۷.۱ و ۷.۲ گزارش مشاور \\
\end{tabular}
}

\vspace{0.9cm}
{\color{seriesblue}\rule{0.55\linewidth}{0.4pt}}
\par}

\vspace{1.2cm}

%% ============================================================
\section{افتتاحیه: شبيه‌سازی‌ها مدل کامل را فرض می‌کنند}

هر نتيجه در اين پروژه \dash{} هر زمان يکنواختی، هر شاخص لرزش، هر اثبات لياپانوف \dash{} با استفاده از مدلی با مقادير خاص برای جرم چرخ‌دستی، جرم‌های لينک، طول‌ها، و اينرسی‌ها محاسبه شد. در يک سيستم واقعی، هيچ‌کدام از آن مقادير با دقت کامل شناخته نيستند. حسگرها اضافه می‌کنند. لينک‌ها کمی انعطاف دارند. اصطکاک چرخ‌دستی با دما تغيير می‌کند.

آناليز استحکام می‌پرسد: مدل می‌تواند چقدر اشتباه باشد قبل از اينکه کنترل‌گر شکست بخورد؟

گزارش اين را از طريق دو مطالعه جداگانه حل می‌کند. مطالعه عدم قطعيت مدل \lr{LT-6} پارامترهای فيزيکی را تغيير می‌دهد. مطالعه رد اغتشاش \lr{MT-8} نيروهای خارجی اعمال می‌کند. با هم می‌گويند کنترل‌گرها وقتی فرض‌ها شکست می‌خورند چگونه رفتار می‌کنند.

%% ============================================================
\section{مطالعه \lr{LT-6}: عدم قطعيت پارامترهای مدل}

پروتکل برای \lr{LT-6} اغتشاش پارامتری همزمان بود. همه پارامترهای فيزيکی به طور همزمان تغيير يافتند: جرم چرخ‌دستی، جرم‌های لينک، طول‌های لينک، ممان‌های اينرسی، و ضرايب اصطکاک.

اين آزمايش سخت‌تری از تغيير يک پارامتر در يک زمان است. اگر فقط جرم چرخ‌دستی تغيير کنيد، کنترل‌گر ممکن است به راحتی جبران کند چون ساير ديناميک‌ها هنوز دقيق هستند. تغيير همزمان همه پارامترها يک بدترين سناريو ايجاد می‌کند که هر فرضی در مدل همزمان اشتباه است.

دو سطح اغتشاش آزمايش شد: مثبت و منفی ۱۰ درصد و مثبت و منفی ۲۰ درصد از همه مقادير اسمی.

همه چهار کنترل‌گر در هر دو سطح پايدار ماندند. هيچ‌کدام واگرا نشدند. اين يک نتيجه معنادار است \dash{} به شما می‌گويد کنترل‌گرها به خطاهای متوسط مدل در آن معنا که با اشتباه بودن پارامترها ۲۰ درصد سقوط نمی‌کنند حساس نيستند.

%% ============================================================
\section{تحمل عدم تطابق: معنای اعداد}

گزارش مقادير «تحمل عدم تطابق» به ازای هر کنترل‌گر را مستند می‌کند. کلاسيک: ۱۲ درصد. \lr{STA}: ۸ درصد. تطبيقی: ۱۵ درصد. هيبريد: ۱۶ درصد.

اينها نيازمند تفسير دقيق هستند. تحمل عدم تطابق «کنترل‌گر بالای اين سطح شکست می‌خورد» نيست. به طور خاص تعريف شده است به عنوان: بزرگ‌ترين عامل اغتشاش يکنواخت همزمانی که تحت آن کنترل‌گر پايدار می‌ماند \dash{} در ۱۰ ثانيه واگرا نمی‌شود.

برای کنترل کلاسيک در ۱۲ درصد: کنترل‌گر در ۱۲ درصد اغتشاش پايدار بود. ناپايداری اولين بار بين ۱۲ درصد و سطح اغتشاش بعدی آزمايش‌شده مشاهده شد. مرز پايداری دقيق \dash{} اينکه آيا در ۱۳ درصد يا ۱۹ درصد شکست می‌خورد \dash{} تعيين نشد.

اين يک محدوديت مستند است. مقادير تحمل مرز پايداری آزمايش‌شده را نشان می‌دهند، نه محدود پايداری واقعی.

%% ============================================================
\section{پارادوکس \lr{STA}}

جالب‌ترين نتيجه از \lr{LT-6} يک الگوی غيرشهودی است.

\lr{STA} پايين‌ترين تحمل عدم تطابق را دارد \dash{} ۸ درصد، در مقايسه با ۱۲ تا ۱۶ درصد برای سه کنترل‌گر ديگر. با اين حال در آزمايش رد اغتشاش از \lr{MT-8}، \lr{STA} بهترين عملکرد را دارد \dash{} تضعيف ۹۱ درصدی، بهتر از همه ديگران.

چطور می‌تواند بهترين رد کننده اغتشاش هم کمترين تحمل نسبت به خطای مدل را داشته باشد؟

پاسخ در اينجاست که هر آزمايش چه چيزی اندازه‌گيری می‌کند. \lr{LT-6} پارامترهای فيزيکی را تغيير می‌دهد \dash{} جرم‌ها و طول‌های استفاده‌شده در معادلات حرکت. همگرايی زمان محدود \lr{STA} به شرايط بهره \lr{K-one} بزرگ‌تر از \lr{K-two} و کران‌های خاصی که بتا را شامل می‌شوند بستگی دارد. وقتی پارامترهای فيزيکی را اغتشاش می‌دهيد، بتا تغيير می‌کند. اگر اغتشاش بتا را به اندازه کافی تغيير دهد که کران \lr{K-one} ديگر ارضا نشود، اثبات همگرايی زمان محدود از بين می‌رود.

کنترل کلاسيک از پايداری مجانبی با يک تابع لياپانوف ساده‌تر استفاده می‌کند. شرط پايداری‌اش کمتر با مقادير دقيق پارامترهای فيزيکی کوپل شده. خطاهای پارامتری بزرگ‌تر را قبل از شکست تحمل می‌کند.

\lr{MT-8} اغتشاشات خارجی را آزمايش می‌کند \dash{} نيروهای پله‌ای از خارج به چرخ‌دستی وارد شده. جمله پيوسته \lr{u-one} \lr{STA} \dash{} جمله ريشه-مربع-سيگما \dash{} پاسخ نرم و متناسبی به اغتشاشات فراهم می‌کند. تابع علامت در سوئيچينگ کلاسيک با جهش‌های گسسته پاسخ می‌دهد. برای رد اغتشاشات خارجی، پاسخ نرم \lr{STA} ذاتاً بهتر است.

نتيجه‌گيری: \lr{STA} در برابر اغتشاشات خارجی مقاوم اما در برابر خطای مدل شکننده است. کنترل کلاسيک برعکس است. انتخاب بين آن‌ها به منبع عدم قطعيت غالب در برنامه هدف بستگی دارد.

%% ============================================================
\section{رد اغتشاش \lr{MT-8}: اعداد}

معيار تضعيف: يک منهای نُرم مسير حالت اغتشاش‌شده تقسيم بر نُرم مسير حالت اسمی. مقدار ۹۱ درصد يعنی: تحت اغتشاش، انحراف مسير فقط ۹ درصد از آنچه بدون قابليت رد اغتشاش کنترل‌گر بود.

رتبه‌بندی: \lr{STA} ۹۱ درصد، هيبريد ۸۹ درصد، کلاسيک ۸۷ درصد، تطبيقی ۷۸ درصد.

شکاف بين سه تا و تطبيقی قابل توجه است. قانون تطبيق کنترل مُد لغزشی تطبيقی به سيگما \dash{} متغير لغزشی \dash{} نه مستقيماً به اغتشاشات پاسخ می‌دهد. وقتی اغتشاش پله‌ای وارد می‌شود، \lr{K(t)} به بالا تطبيق می‌يابد، اما يک تأخير بين ورود اغتشاش و پاسخ بهره وجود دارد. ناحيه مرده در قانون تطبيق \dash{} که تطبيق را وقتی سيگما کمتر از \lr{d-z} مساوی ۰.۰۵ است متوقف می‌کند \dash{} همچنين يعنی اغتشاشات کوچک هيچ پاسخ تطبيق‌دهنده‌ای توليد نمی‌کنند.

%% ============================================================

\begin{mdframed}[
  backgroundcolor=audiotan,
  linecolor=audionote!70,
  linewidth=1pt,
  innerleftmargin=12pt,
  innerrightmargin=12pt,
  innertopmargin=8pt,
  innerbottommargin=8pt
]
\textbf{\color{audionote}[يادداشت صوتی:]}
آناليز استحکام شکاف‌های صريح مستند دارد. جارو پارامتر درشت است \dash{} آزمايش‌شده: ۱۰ و ۲۰ درصد. آزمايش‌نشده: مقادير بين و فراتر از آن. يک تحليل حساسيت کامل که ترکيبات پارامتری خطرناک‌ترين را شناسايی کند انجام نشده. معيار رد اغتشاش فقط از اغتشاشات پله‌ای استفاده می‌کند. عملکرد تحت نوع‌های ديگر اغتشاش ناشناخته است. هيچ جارو بدترین حالت رسمی انجام نشده.
\end{mdframed}

\vspace{0.6cm}

%% ============================================================
\section{نتيجه‌گيری}

مطالعه استحکام نشان می‌دهد همه چهار کنترل‌گر اغتشاش پارامتر مثبت و منفی ۲۰ درصد را تحمل می‌کنند و اغتشاشات پله‌ای را با کارايی ۷۸ تا ۹۱ درصد رد می‌کنند. مبادله جالب: \lr{STA} بهترين رد کننده اغتشاش اما کمترين تحمل نسبت به خطای مدل است. تطبيقی و هيبريد تطبيقی خطاهای مدل را بهتر تحمل می‌کنند به خاطر مکانيزم‌های بهره خودتصحيح‌شان. آناليز دارای رزولوشن درشت است و قبل از ادعاهای بدترين حالت به جاروهای دقيق‌تر نياز دارد.

در قسمت بعدی: آشتی دادن تناقض‌های ظاهری در جداول داده \dash{} چگونه معيارهای مختلف، مقادير اپسيلون متفاوت، و مقادير شاخص هيبريد همه به صورت سازگار در کنار هم قرار می‌گيرند.

%% ============================================================
\vspace{1.5cm}
\begin{center}
{\color{seriesblue}\rule{0.45\linewidth}{0.4pt}}\\[8pt]
{\small\color{sectiongray}
منابع گزارش: بخش‌های ۷.۱ و ۷.۲
}
\end{center}

\end{document}
